

% !TEX root = NotesDeCours_VersionProf.tex

% ================================================================================================ 
% Page de titre :
% ================================================================================================


\part{Equations bilan}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{\bfseries Equations de bilan}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section*{5. Equations-bilan et régimes d'écoulement}

\begin{frame}

  \color{bleu}

  \begin{flushleft}
    
    \Large
   	\bf
    
    Mécanique des fluides 

  \end{flushleft}
  
  \ligne{3} % remplace: \noindent \thickline{0.5mm}{150}

  \begin{flushright}

    \rm

    \textrm{David} \textsc{Fabre}
    
    \vspace{3mm}
    
    IMFT / UPS
    
    Département de Mécanique
    


  \end{flushright}

\begin{picture}(110, 25)(12, -20)
  \put( 15, -22){\includegraphics[width=65mm]{./Figures/MBG_fig19.png}}
  \put(84, -12){\color{gris} \slshape \small Interaction entre deux}    	
  \put(84, -15){\color{gris} \slshape \small tourbillons contrarotatifs}
  \put(84, -19){\color{gris} \slshape \small \rm \copyright\ \! P. Brancher, IMFT}
  \put(16, 3){\color{gris} $(a)$}
  \put(16, -14){\color{gris} $(b)$}
  \put(74, 7){\color{gris} $(c)$}
  \put(74, -12){\color{gris} $(d\, )$}
\end{picture}
  \vspace{7mm}
  
  \begin{flushright}
    
    \Large
   	\bf
    
        \hypertarget{Chap5}{5. Equations-bilan et régimes d'écoulements}

  \end{flushright}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sommaire :
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{Chap5_QC}
\begin{frame}{Sommaire}

\small
  
\hspace*{2mm}
\begin{tabular}{cc}
		%&
  		\begin{minipage}{62mm}
  			\tableofcontents[firstsection=-2]
      \vspace{15mm}
  		\end{minipage}
  		&   
  		\begin{minipage}{60cm}
		  \vspace*{-5mm}  
  			%\includegraphics[width=40mm]{vagues.jpg} 
  		\end{minipage}
  	\end{tabular}

\vspace{0mm}

\end{frame}


\subsection{ Equations-bilan  sous forme locale et intégrale}

\subsubsection{Equations-bilan : généralités}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Les différents types de systèmes}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

\begin{itemize}%[<+-| alert@+>]
\item<1->
On appelle \textcolor{vert}{\bf système isolé} tout système qui n'échange 
{\em ni matière, ni quantité de mouvement (sous forme de force), ni énergie (sous forme de travail ou chaleur)} avec l'extérieur. 
Pour un tel système, la masse, la quantité de mouvement et l'énergie sont conservées. 


\item<2->
On appelle \textcolor{rouge}{\bf volume matériel} ${\cal D}(t)$ un volume constitué des mêmes particules fluides, 
suivi au cours du temps.
C'est donc un concept Lagrangien et l'équivalent d'un \textcolor{rouge}{\bf  système  fermé},
qui n'échange pas de matière avec l'extérieur mais qui peut cependant échanger 
de la quantité de mouvement, du travail ou de la chaleur.
\item<11->
On appelle \textcolor{bleu}{\bf volume de contrôle} $\Omega$ un volume fixe dont
la frontière peut être traversée par de la matière entrante et sortante.
Il s'agit donc d'un concept Eulerien équivalent à un \textcolor{bleu}{\bf système  ouvert} 
qui peut échanger matière, quantité de mouvement, travail et chaleur avec l'extérieur.


\end{itemize}

\medskip

\begin{overprint}

\onslide<3|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{volume_materiel1.png}}
\put(22, -5){\color{rouge} Volume matériel $\mathcal{D}(t)$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<4|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{volume_materiel2.png}}
\put(22, -5){\color{rouge} Volume matériel $\mathcal{D}(t)$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<5|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{volume_materiel3.png}}
\put(22, -5){\color{rouge} Volume matériel $\mathcal{D}(t)$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<6|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{volume_materiel4.png}}
\put(22, -5){\color{rouge} Volume matériel $\mathcal{D}(t)$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<7|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{volume_materiel5.png}}
\put(22, -5){\color{rouge} Volume matériel $\mathcal{D}(t)$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<8|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{volume_materiel6.png}}
\put(22, -5){\color{rouge} Volume matériel $\mathcal{D}(t)$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<9|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{volume_materiel7.png}}
\put(22, -5){\color{rouge} Volume matériel $\mathcal{D}(t)$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<10|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car.jpg}}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<11|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car1.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<12|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car2.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<13|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car3.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<14|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car4.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<15|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car5.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<16|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car6.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<17|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car7.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<18|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car8.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<19|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car9.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<20|handout:0>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car10.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\onslide<21|handout:1>

\begin{center}
\begin{picture}(60, 35)(0, -5)
\put(0, 0){\includegraphics[width=60mm]{streamlines_car11.jpg}}
\put(8, 0.5){\color{bleu} \linethickness{0.5mm} \framebox(46, 24){}}
\put(22, -5){\color{bleu} Volume de contrôle $\Omega$}
\end{picture}
\end{center}

\end{overprint}
\pause
\onslide<22|handout:1>

{\bf Problématique de ce chapitre :}

Les lois  de la physique (lois de conservation de masse, de quantité de mouvement, d'énergie), s'écrivent naturellement en considérant un \textcolor{rouge}{\bf volume matériel}  ${\cal D} (t)$. 

Comment les exprimer sur un  \textcolor{bleu}{\bf volume de contrôle}  $\Omega$, concept plus adapté à la mécanique des fluides ?
%\end{itemize}

\vspace{5mm}

\end{frame}

\subsubsection{Outils mathématiques : Flux et théorème de transport}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Flux d'une quantité à travers une surface (rappel)}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

{\bf Définition :} Flux de $(\cal X)$ = quantité de $(\cal X)$ traversant une surface par unité de temps.

\pause 
\medskip

{\color{red} A.} Pour une quantité physique (scalaire) représentée par sa densité volumique $f$ : \smallskip


\begin{itemize}

\item En considérant une surface $\cal S$ séparant deux domaines $(1)$ et $(2)$,

\smallskip

\item[] on définit le {\em Flux} de $f$ à travers la surface (orientée de 1 vers 2):

$$
\Phi_{f,  ({\cal S}, 1 \rightarrow 2)} = \int_{\cal S} f \vec{u} \cdot  \vec {n}_{1\rightarrow 2} \, dS
$$


\pause 
\smallskip





%\item Exemple : flux volumique ($f=1$) :
%$$
%\Phi_1 =  \int_{\cal S} \vec{u} \cdot  \vec {n}_{1\rightarrow 2} \, dS
%$$

\item Pour une surface fermée de normale {\em sortante} $\vec{n}$, on définit le flux (algébrique) {\em sortant}  :
$$
\Phi_{f} = \oint_{\cal S} f \vec{u} \cdot  \vec {n} \, dS
$$
\pause 
%\smallskip


On appliquera ces formules avec $f= \rho$ (flux de masse), $f=1$ (flux de volume), $f=\rho e$ (flux d'énergie interne, où $e$ est l'énergie interne massique), ...

{\color{vert} Démonstration : voir planche suivante} 

\pause 
\smallskip
\end{itemize}

{\color{red} B.} pour une quantité vectorielle $\vec{f}$ :
 \begin{itemize}
 \item Pour une surface $\cal S$ orientée de $(1)$ vers $(2)$:

$$
\vec{\Phi}_{\vec{f},  ({\cal S}, 1 \rightarrow 2)} = \int_{\cal S} \vec{f} \left( \vec{u} \cdot  \vec {n}_{1\rightarrow 2} \right) \, dS
= \int_{\cal S} \left( \vec{f} \otimes \vec{u} \right) \cdot  \vec {n}_{1\rightarrow 2} \, dS
$$


\pause 
\smallskip

\item De même pour une surface fermée , on définit le flux {\em sortant} :
$$
\vec{\Phi}_{\vec{f}} = \oint_{\cal S} \vec{f} \left( \vec{u} \cdot  \vec {n} \right)\, dS
= \oint_{\cal S} \left( \vec{f} \otimes \vec{u} \right) \cdot  \vec {n} \, dS
$$

\pause 

On appliquera ces formules avec $\vec{f}= \rho \vec{u} $ (flux de quantité de mouvement).

\end{itemize}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Flux d'une quantité à travers une surface (rappel)}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small

{\bf Démonstration }

Flux $\Phi_f$ de la quantité scalaire $f$ à travers la surface $\cal S$ (orientée de 1 vers 2):


$$
\includegraphics[width=.5\linewidth]{../FIGURES/Figure_Flux.png}
$$

$$
\Phi_{f,  ({\cal S}, 1 \rightarrow 2)} = \lim_{dt \rightarrow 0} \frac{1}{dt} \int_{\cal V^*} f {\color{green} dV}
$$

$$
{\color{green} dV} =  {\color{magenta} |\vec{u}| dt}   \times  {\color{magenta} dS} \times  {\color{magenta}  \cos \alpha}  = \vec{u} \cdot \vec{n}_{1\rightarrow2} dS
$$

D'où la formule attendue :

$$
\Phi_{f,  ({\cal S}, 1 \rightarrow 2)} = \int_{\cal S} f \vec{u} \cdot  \vec {n}_{1\rightarrow 2} \, dS
$$


\end{frame}




%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Théorème du transport}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small



\smallskip

Le théorème de Transport permet de traduire ce bilan dans le cas (Eulérien) d'un \textcolor{bleu}{\bf volume de contrôle} $\Omega$.


\pause
\smallskip

{\bf Théorème :} 


Considérons un {\em domaine matériel } mobile ${\cal D} (t)$ coïncidant à l'instant $t$ avec un {\em volume de contrôle } fixe $\Omega$ (bordé par un contour $\partial \Omega$).

\vspace{-.5cm}
$$
\hspace{2cm} \includegraphics[width=.75\linewidth]{../FIGURES/Figure_TheoTransport.png}
$$
\vspace{-.5cm}


La dérivée matérielle de la quantité intégrale $F(t) =  \int_{{\cal D}(t)} f d V$ s'écrit alors  :

$$
\dot{F} = \frac{d}{dt} \int_{{\cal D}(t)} f d V  = \int_\Omega \frac{\partial f } {\partial t} dV + \oint_{\partial\Omega} f\myvec{u}\cdot\myvec{n}\, dS
$$


\medskip
\pause




%$\longrightarrow$ $ \displaystyle \int_\Omega \dpdt{f}\, dV$ correspond à la variation temporelle de la quantité $f$
%dans le volume $\Omega$.

%\smallskip

%$\longrightarrow$ $\displaystyle \oint_{\partial\Omega} f\myvec{u}\cdot\myvec{n}\, dS$ correspond au \textcolor{rouge}{flux}
%de la quantité $f$ à travers la frontière de $\Omega$.

%\pause
%\bigskip


%{\em Remarque :} ce théorème est une généralisation du théorème suivant pour un problème monodimensionnel :

%$$
%\frac{d}{dt} \int_{a(t)}^{b(t)} f(x,t) dx = \int_{a(t)}^{b(t)}  \frac{\partial f}{\partial t} d x + \left[ \frac{d b}{dt} f(b(t),t)  - \frac{d a}{dt} f(a(t),t) \right]
%$$


%{\color{green} Démonstration :}

\end{frame}


\begin{frame}{Théorème du transport}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\small



{\bf Démonstration :} 



\vspace{-1cm}
$$
\hspace{2cm} \includegraphics[width=.75\linewidth]{../FIGURES/Figure_TheoTransport.png}
$$
\vspace{-1cm}

$$
\dot{F} = \frac{d}{dt} \int_{{\cal D}(t)} f d V  = \lim_{dt \rightarrow 0} \frac{1}{dt} \left[   {\color{red} \int_{{\cal D}(t+dt)} f(\vec{x},t+dt) dV} - {\color{blue} \int_{{\cal D}(t)} f(\vec{x},t) d V } \right]
$$




$$
    {\color{red} \int_{{\cal D}(t+dt)} f(\vec{x},t+dt) dV} 
 = {\color{blue} \int_{{\cal D}(t)} \left[  f(\vec{x},t) + dt {\color{magenta}\frac{\partial f}{\partial t}}  \right]  d V  }\qquad \qquad \qquad \qquad
 $$
 $$
 \qquad \qquad \qquad \qquad + {\color{vert} \int_{{\cal D}^+} \left[  f(\vec{x},t) + {\cal O}(dt)\right] d V^+  }
 -  {\color{vert} \int_{{\cal D}^-} \left[  f(\vec{x},t) + {\cal O}(dt)  \right] d V^- }
 $$
 
 $$ 
 dV^{\pm} = \pm \vec{n} \cdot (\vec{u} dt) dS  
 $$
 
$$
 => \frac{d}{dt} \int_{{\cal D}(t)} f d V  = {\color{magenta} \int_\Omega \frac{\partial f } {\partial t} dV} +  {\color{vert} \oint_{\partial\Omega} f\myvec{u}\cdot\myvec{n}\, dS}
$$


\end{frame}



\begin{frame}{Principe d'établissement des bilans}

\small
\bigskip
Nous disposons maintenant d'outils mathématiques permettant d'écrire de manière rigoureuse les {\bf équations-bilan intégrales} des quantités importantes pour la mécanique des fluides.

\bigskip
\pause

En mécanique Newtonienne (c.a.d en négligeant les effets relativistes), les quantités conservatives (c.a.d. conservées pour un système isolé selon définition rappelée plus haut) sont au nombre de 3 :
\smallskip
\pause
\begin{itemize}
\item La masse,
\pause
\item La quantité de mouvement,
\pause
\item L'énergie.
\end{itemize}

\pause
\medskip

Ces {\bf équations-bilan intégrales} permettront également de déduire des  {\bf équations-bilan locales} pour ces mêmes quantités 
(on retrouvera ainsi des choses déjà vues en MMC.)

\pause
\medskip
Les principales formes de ces équations sont résumées dans le document {\color{bleu} Formulaire de mécanique des fluides}, et leur établissement est détaillé dans la suite de ce chapitre.


\bigskip
\pause

{\bf NB } En plus de ces quantités fondamentales, il sera également utile d'écrire des équations-bilan pour les quantité non-conservatives suivantes:


\bigskip
\pause

\begin{itemize}
\item Le volume,
\pause
\item L'énergie cinétique,
\pause
\item {\color{gris} L'énergie interne,}
\pause
\item  {\color{gris} L'entropie.}
\end{itemize}


\end{frame}
 
%==========================================================================================
\subsubsection{Bilan de masse}
%==========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{bilans intégraux}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Bilan de masse : bilans intégraux}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small



Quantité physique : \textbf{masse} $M$ associée à la grandeur intensive $\rho$ (\textbf{masse volumique}).

\pause
\bigskip

Pour un volume matériel $\mathcal{D}(t)$ donné 
$$
	M(t, \mathcal{D}) = \int_{\mathcal{D}(t)} \rho(\myvec{x}, t) \, dV
$$

\medskip 

\pause

Pour ce système matériel, le principe de conservation de la masse $\ddt{M} = 0$ s'écrit :

\medskip

\begin{itemize}
\item
	Pour le volume matériel $\mathcal{D}(t)$ en suivant le fluide
	dans son mouvement : 
	\begin{equation}
		\color{rouge}
		\ddt{} \int_{\mathcal{D}(t)} \rho(\myvec{x}, t) \; dV 
		= 0
		\label{eq:bilan_global_lagrangien_masse}
	\end{equation}
\medskip

\pause

\item
   Pour le volume de contrôle fixe $\Omega$ :
	\begin{equation}
		\color{rouge}
		\ddt{}  \int_{\Omega} \rho(\myvec{x}, t) \; dV 
		=
		- \oint_{\partial \Omega} \rho \,  \myvec{u}\cdot \myvec{n} \, dS
		\label{eq:bilan_global_eulerien_masse}
	\end{equation}
\end{itemize}

{\color{vert} [Démonstration] :} théorème de transport avec $f= \rho$


\vspace{0mm}

\end{frame}



%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{bilans locaux}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Bilan de masse : bilans locaux}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

A partir des bilans intégraux précédents, on déduit les équations locales de bilan de masse :

\medskip

\begin{itemize}

\item
  Première forme ("bilan local eulerien" ou forme conservative):
	\begin{equation}
			\color{rouge}
		\dpdt{\rho} + \divergence ( \rho \, \myvec{u}\ ) = 0
		\label{eq:bilan_local_eulerien_masse}
	\end{equation}
\medskip

\pause 
\textcolor{vert}{[Démonstrations :]}

\begin{itemize}
	\item $(i)$ A partir du bilan intégral Eulérien (Eq. \ref{eq:bilan_global_eulerien_masse}), à l'aide du théorème de la divergence
	\item $(ii)$ Directement par un bilan sur un volume élémentaire $\delta V = dxdydz$.
\end{itemize}


\pause

\item
	Seconde forme ("bilan local lagrangien")
	\begin{equation}
		\color{rouge}
		\ddt{\rho} + \rho \, \divergence \myvec{u} = 0
		\label{eq:bilan_local_lagrangien_masse}
	\end{equation}
\pause

\textcolor{vert}{[Démonstrations :] }
\begin{itemize}
	\item $(i)$ A partir du précédent utilisant la définition de la dérivée particulaire

	\item $(ii)$ {\color{gris} En variables lagrangiennes :
	
	On écrit 	$\frac{d}{dt} (\delta m) = 0$ pour une particule fluide élémentaire de masse $\delta m = \rho \delta V$.
	
	On développe : $\delta V \frac{d \rho}{dt} + \rho  \frac{d \delta V}{dt}  = 0$	   
	
	On reconnait : $\frac{1}{\delta V} \frac{d \delta V}{dt} = div( \vec{u}) \quad $ (cf. chap. 4 et cours MMC).
	}
	 
\end{itemize}


\end{itemize}
\end{frame}


%==========================================================================================
\subsubsection{Bilan de quantité de mouvement}
%==========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Bilans intégraux}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Bilan intégral de quantité de mouvement }
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Quantité physique : quantité de mouvement $\myvec{Q}$ associée à la grandeur intensive 
$(\rho \, \myvec{u})$.

\medskip

Pour un volume matériel $\mathcal{D}(t)$ donné : 
$ \displaystyle
	\myvec{Q}(t, \mathcal{D}) 
	= \int_{\mathcal{D}(t)} \rho(\myvec{x}, t)\, \myvec{u}(\myvec{x}, t) \, dV
$

\pause

Principe de conservation de la quantité de mouvement : 
$\ddt{\myvec{Q}} = \myvec{F}\indice{ext $\rightarrow \mathcal{D}$}$

\smallskip \pause

\begin{itemize}
\item
	pour le volume matériel $\mathcal{D}(t)$ en suivant le fluide
	dans son mouvement ("bilan intégral lagrangien") 
	\begin{equation}
		\color{rouge}
		\ddt{} \int_{\mathcal{D}(t)} \rho \, \myvec{u} \; dV 
		=
		\int_{\mathcal{D}(t)} \rho \myvec{g} \, dV 
		+ \oint_{\partial \mathcal{D}(t)} 
		\left( -p \myvec{n} + \mytensor{\tau} \cdot \myvec{n}\right) \; dS
		\label{eq:bilan_global_lagrangien_qdm}
	\end{equation}
	où $\myvec{g}$ désigne la gravité (ou toute force à distance par unité de masse).
	et où les forces surfaciques sont la pression (normale) et la contrainte visqueuse (représentée par le tenseur $\mytensor{\tau}$).
	
	%Ce bilan s'interprète simplement comme le \textcolor{vert}{principe fondamental de la dynamique} 
	%appliqué au système matériel $\mathcal{D}$.
	

\smallskip

\pause
\item
  Pour le volume de contrôle fixe $\Omega$ ("bilan intégral eulérien")
	\begin{equation}
		\color{rouge}
		\ddt{} \int_{\Omega} \rho \, \myvec{u} \; dV 
		=
		\int_{\Omega} \rho \myvec{g} \, dV 
		+ \oint_{\partial \Omega} \left( -p \myvec{n} + \mytensor{\tau} \cdot \myvec{n}\right) \; dS
		- \oint_{\partial \Omega} \rho \, \myvec{u}\; (\myvec{u}\cdot \myvec{n}) \, dS
		\label{eq:bilan_global_eulerien_qdm}
	\end{equation}
\end{itemize}

{\color{vert} [Démonstration] :} théorème de transport avec $\vec{f} = \rho \myvec{u}$

\medskip
\pause

\color{gris} Remarque : en présence d'interface traversant la frontière du volume considéré, il faut ajouter au membre de droite la contribution de la force de tension superficielle :
$$
\int_{\mathcal{L}} \gamma \myvec{n}_{\cal L} \, dl
$$
(cf. chap. 2 et formulaire, section C2). 

%\vspace{0mm}

\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Bilans locaux}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Bilan de quantité de mouvement : bilans locaux}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%En utilisant le théorème de la divergence sur le bilan intégral lagrangien, et en écrivant ce bilan
%pour un volume matériel infinitésimal $dV$, de masse $dm = \rho dV$, 
%on déduit les équations locales de bilan de quantité de mouvement :
%
%\medskip
%\pause
%
%\begin{itemize}
%\item
%	Bilan local lagrangien, en suivant la particule fluide dans son mouvement :
%	\begin{equation}
%		\mbox{\textcolor{gris}{[Démonstration] \quad $\longrightarrow$ \quad}}
%		\rho \ddt{\myvec{u}} 
%		= 
%		\rho \myvec{f} + \divergence \mytensor{\sigma}
%		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
%	\end{equation}
%	
%	\medskip
%	En multipliant par le volume de la particule fluide, ce bilan local s'interprète comme
%	\\ le \textcolor{vert}{principe fondamental de la dynamique} appliqué à la particule fluide.
%
%	\pause
%
%	\bigskip
%	En écrivant que pour un fluide $\mytensor{\sigma} = -p \mytensor{1} + \mytensor{\tau}$,
%	le bilan local donne l'équation de Navier-Stokes généralisée :
%	\begin{equation}
%		\color{rouge}
%		\rho \ddt{\myvec{u}} 
%		= 
%		\rho \myvec{f} - \gradient p + \divergence \mytensor{\tau}
%		\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
%	\end{equation}
%
%\bigskip
%\pause
%
%\item
%  Bilan local eulérien : on déduit directement de l'expression précédente
%	\begin{equation}
%		\rho \left [ \dpdt{\myvec{u}} + \left ( \myvec{u} \cdot \gradient\ \right ) \myvec{u} \right ]
%		= \rho \myvec{f} + \divergence \mytensor{\sigma}
%		%\label{eq:bilan_local_eulerien_qdm}
%	\end{equation}
%	ou encore
%	\begin{equation}
%		\color{rouge}
%		\rho \left [ \dpdt{\myvec{u}} + \left ( \myvec{u} \cdot \gradient\ \right ) \myvec{u} \right ]
%		= \rho \myvec{f} - \gradient p + \divergence \mytensor{\tau}
%		\label{eq:bilan_local_eulerien_qdm}
%	\end{equation}
%\end{itemize}
%
%
%\vspace{15mm}
%
%\end{frame}

%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Bilans locaux}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Bilan local de quantité de mouvement }
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

%En utilisant le théorème de la divergence sur le bilan intégral lagrangien, et en écrivant ce bilan
%pour un volume matériel infinitésimal $dV$, de masse $dm = \rho dV$, 
%on déduit les équations locales de bilan de quantité de mouvement :

\medskip
\pause

\begin{itemize}
\item
  Forme 1 ( "forme conservative" ou "bilan local eulerien") :

	\begin{equation}
		\color{rouge}
		\left[ \dpdt{} (\rho \myvec{u}) +  \myvec{\divergence}(\rho \myvec{u} \otimes \myvec{u}) \right] 
		= \rho \myvec{g} - \gradient p + \myvec{\divergence}( \mytensor{\tau} )
		\label{eq:bilan_local_eulerien_qdm}
	\end{equation}

\pause 
\medskip

{\color{vert} [Démonstration] :}

 A partir du bilan intégral eulérien, à l'aide du théorème de la divergence.

\pause
\medskip

\item
	Forme 2 ("Bilan local lagrangien") : 
	\begin{equation}
	\color{rouge}
		\rho \ddt{\myvec{u}} 
		= 
		\rho \myvec{g}  - \gradient p + \myvec{\divergence}( \mytensor{\tau})
	\end{equation}
	
	\medskip
%	Ce bilan local s'interprète comme
%	\\ le \textcolor{vert}{principe fondamental de la dynamique} appliqué à la particule fluide.

\pause
\medskip

{\color{vert} [Démonstration] :}

$(i)$ A partir du bilan local eulerien (exercice), 

$(ii)$ A partir de l'équation de Cauchy  établie par un bilan des forces appliqué à un volume élémentaire $\delta V = dxdydz$ (exercice ; cf. cours MMC).


\medskip
\pause

\item Forme 3 Pour un fluide incompressible Newtonien \color{gris}{(ou un gaz Stokesien)} :


	\begin{equation}
	\color{rouge}
		\rho \left( \dpdt{\myvec{u}} + \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u}  \right)
		= 
		\rho \myvec{g}  - \gradient p + \mu  \Delta \myvec{u} \quad \color{gris}{ \left( \,  + \frac{\mu}{3} \gradient (\divergence( \myvec{u})) \right)}
	\end{equation}


Démo : exercice

\end{itemize}


\vspace{15mm}

\end{frame}

%==========================================================================================
\subsubsection{Bilans d'Energie}
%==========================================================================================

%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Bilans intégraux  d'énergie totale}
%-----------------------------------------------------------------------------------------


\small


Quantité physique : Energie totale  $\cal E$ associée à la densité volumique 
$\rho ( e+ |\myvec{u}|^2/2) $ où $e$ est l'énergie interne massique et $ |\myvec{u}|^2/2$ l'énergie cinétique massique.


\medskip

Pour un volume matériel $\mathcal{D}(t)$ donné : 
$ \displaystyle
	{\cal E}_{\mathcal{D}(t)}
	= \int_{\mathcal{D}(t)}\rho ( e+ |\myvec{u}|^2/2) \, dV
$

\pause



\begin{itemize}

\item En écrivant un bilan d'énergie pour le volume matériel  $\mathcal{D}(t)$, on obtient le "Premier principe de la thermodynamique en système fermé" :


\smallskip
\pause 
%\begin{itemize}
%\item


\begin{equation}
\tiny
\ddt{ {\cal E}_{{\cal D}(t)}  }		 
		= \underbrace{\int_{\Omega} \rho \vec{g} \cdot \vec{u} \; dV
		}_{\tiny \dot{W}^{(g,ext)}} 
		+ \underbrace{ \oint_{\partial \Omega} -p \vec{n} \cdot  \vec{u}   \; dS 
		}_{\tiny \dot{W}^{(p,ext)}} 
		+ \underbrace{ \oint_{\partial \Omega} \vec{u} \cdot  (\mytensor{\tau} \cdot \vec{n})  \; dS 
		}_{\tiny \dot{W}^{(v,ext)}} 
		 \underbrace{ - \oint_{\partial \Omega} \vec{q} \cdot \vec{n} \; dS
		}_{\tiny \qquad \dot{Q} } 
		\label{eq:bilan_global_eulerien_e1}
\end{equation}

		où $\myvec{q}$ désigne le flux conductif de chaleur,
		  en général donné par la loi de Fourrier : $\myvec{q} = - k \nabla T$.
	
%\smallskip
%
\pause
\item  Pour le volume de contrôle fixe $\Omega$ on obtient le "Premier principe en système ouvert":
\begin{eqnarray}
\tiny
		\underbrace{
		\frac{\partial}{\partial t} \int_{\Omega} \rho \left( h + \frac{ |\vec{u}|^2}{2} + {\cal U} \right) \; dV
		 }_{\ddt{{\cal H}_\Omega} }	
		&=& \underbrace{-  \oint_{\partial \Omega}  \rho \left( h + \frac{ |\vec{u}|^2}{2} + {\cal U} \right) \vec{u} \cdot \vec{n} \; dS
		}_{\tiny \dot{\cal H}^{(ech)}} 
%\end{equation*}
%\begin{equation*}
%\tiny
\\
		&+& \underbrace{ \int _{\Omega} \dpdt{p}\; dV
		}_{ \tiny "V \ddt{P}"  } 
		+ \underbrace{ \oint_{\partial \Omega} \vec{u} \cdot \mytensor{\tau} \cdot \vec{n}   \; dS 
		}_{\tiny \dot{W}^{(v,ext)}} 
		 \underbrace{ - \oint_{\partial \Omega} \vec{q} \cdot \vec{n} \; dS
		}_{\tiny \qquad \quad \dot{Q}} \nonumber
		\label{eq:bilan_global_eulerien_e2}
\end{eqnarray}

Où $h = e + p/\rho$ est l'enthalpie massique et ${\cal U} = - \int \vec{g} \cdot d\vec x$ le potentiel gravitationnel.

%
%\medskip
%\pause
\end{itemize}

\end{frame}


%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Bilans locaux d'énergie totale}
%-----------------------------------------------------------------------------------------

\small

Les bilans locaux s'obtiennent a partir des bilans intégraux en invoquant de nouveau le théorème de la divergence. 
\medskip
Il existe un grand nombre de formes de ces relations, on retiendra les deux suivantes :


\bigskip 

{\bf Forme locale 1 :}

\begin{equation}
 \qquad 
		\rho \ddt{} \left( e+ \frac{|\vec{u}|^2}{2} \right) 
		= -\rho \vec{g} \cdot \vec{u} 
		- \gradient ( p  \vec{u} ) 
		+ \divergence ( \mytensor{\tau} \cdot \vec{u} ) 
		 - \divergence(\vec{q})
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation}

\bigskip 

{\bf Forme locale 2 :}

%\paragraph{Forme locale 2 }
\begin{equation}
 \qquad 
		\rho \ddt{} \left( h + \frac{|\vec{u}|^2}{2} + {\cal U} \right) 
		=
		 \dpdt{p}
		+ \divergence ( \mytensor{\tau} \cdot \vec{u} ) 
		 - \divergence(\vec{q}). \qquad \quad ( h = e+p/\rho)
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation}

\medskip

(cf. cours de transferts thermiques et Chapitre 10)

\end{frame}



%==========================================================================================
\subsubsection{Autres équations-bilan}
%==========================================================================================




%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Autres équations-bilan :}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
\small

Le document {\bf Formulaire de mécanique des fluides, annexe C} liste d'autres équations-bilans utiles en mécanique des fluides :

\begin{itemize}

 
 
\item Bilan local d'énergie cinétique. 

{\color{vert}  (S'obtient à partir du bilan local de QDM en projetant sur $\vec{u}$).}

(cf. chap. 7, théorème de Bernoulli).


\item bilan intégral d'énergie cinétique. 

{\color{vert} (S'obtient à partir du bilan local, en intégrant sur un volume $\Omega$).}

(cf chap. 9, perte de charge dans une conduite , et chap. 10, flux d'énergie acoustique).
 

  {\color{gris} 
 \item Bilans d'énergie interne massique $e$
 
(S'obtiennent en combinant les bilans d'énergie totale et d'énergie cinétique) 
 
 
 \item Bilans d'entropie massique $s$
 

Le bilan local (Formulaire, sec. C.6, Eq. 15) S'obtient en a partir du précédent avec l'identité $de = T ds - p d (\rho^{-1})$.
 
 En intégrant sur un volume $\Omega$ on obtient le bilan intégral:
 }
 \begin{equation}
 \tiny
		\underbrace{\ddt{} \int_{\Omega} \rho s \; dV
		}_{\ddt{S} }		 
		= \underbrace{  - \oint_{\partial \Omega}  \rho s \vec{u} \cdot \vec{n} \; dS
		}_{\tiny \dot{S}^{(ech)}}
		+ 
		%\underbrace{ \int_{\Omega} \left( \frac{\mytensor{\tau} : \mytensor{grad}(\vec{u})}{T} - \vec{q} 		\cdot \frac{\gradient(T)}{T^2} 		%\right)   \; dS 
		%}_{\displaystyle \dot{S}^{(cree)}} 
		\underbrace{ \int_{\Omega}
		{\color{red}  \left(   \frac{2\mu}{T}  \left[ tr (\mytensor{D'})^2 %+ \frac{(\divergence \vec{u})^2}{3}  
		\right] 
		 +  \frac{k}{T^2} | \gradient T |^2 
		\right)   \; dV 
		}}_{\tiny \dot{S}^{(cree)}} 
		 \underbrace{ - \oint_{\partial \Omega} \frac{\vec{q}}{T} \cdot \vec{n} \; dS
		}_{\tiny \dot{S}^{(recu)}} 
		\label{eq:bilan_global_eulerien_s}
\end{equation}

On reconnait le {\color{rouge} second principe en système ouvert}. Le formalisme MMC permet donc d'obtenir une formule pour l'entropie créée, qui est bien positive (si $\mu >0$ et $k>0$).


 
 \end{itemize}




%\vspace{40mm}

\end{frame}

%==========================================================================================
\subsection{Equations de Navier--Stokes}
%==========================================================================================


\begin{frame}{Equations du mouvement d'un fluide}

\small

On peut donc maintenant résumer les équations régissant le mouvement d'un fluide dans le cas le plus général :

\pause 

\begin{equation*}
\mbox{Bilan local de masse ou "Equation de continuité" :} \quad 	\color{rouge}
		\ddt{\rho} + \rho \, \divergence \myvec{u} = 0
\end{equation*}


\begin{equation*}
\mbox{Bilan local de qdm ou "Equation de Navier-Stokes" }   \quad 	\color{rouge}
\color{rouge}
\rho  \ddt{\myvec{u}} 
= 
\rho \myvec{g}  - \gradient p + \mu  \Delta \myvec{u} \quad \color{gris} \left( - \frac{\mu}{3} \gradient (\divergence( \myvec{u})) \right)
\end{equation*}

 \begin{equation*}
\mbox{Bilan local d'énergie : } \quad
\color{rouge}
		\rho \ddt{} \left( c_v T + \frac{|\vec{u}|^2}{2} \right) 
		= \rho \vec{g} \cdot \vec{u} 
		- \gradient ( p) \cdot  \vec{u}  
		+ \divergence ( \mytensor{\tau}) \cdot \vec{u}  
		 +  \lambda \Delta T
		%\label{eq:bilan_local_lagrangien_qdm}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\mbox{Equation d'état : } \quad { \color{rouge} p = \rho r T} \mbox{ (gaz parfait) ou }  \quad { \color{rouge} \rho = \rho_0} \mbox{ (liquide incompressible indilatable)} 
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Conditions limites}

\small

A ces équations doivent être adjointes des conditions limites sur une frontière $\Sigma$ (éventuellement mobile) séparant le fluide d'un milieu extérieur (solide ou fluide).

	\begin{center}
		\setlength{\unitlength}{0.7mm}
		\begin{picture}(90, 50)
			\put(0, 0){\includegraphics[width=63mm]{conditions_limites.png}}	
			\put(58, 39){$\myvec{n}$}
			\put(63.5, 32){milieu extérieur}
			\put(63, 27){(fluide ou solide)}
			\put(28, 17){\setlength{\fboxsep}{1mm}\colorbox{white}{$\myvec{x}$}} 
			\put(9, 24){frontière $\Sigma$}
			\put(63, 15){fluide}
		\end{picture}
	\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Conditions limites}
\small

\begin{itemize}
\item Condition limite cinématique.
$$
\myvec{u}(\myvec{x} \in \Sigma, t) = \myvec{u}\indice{ext}(\myvec{x} \in \Sigma, t)
$$
Condition souvent simplifiée dans le cas ou la frontière $\Sigma$ une paroi fixe sous la forme suivante :

$$\color{red} \myvec{u} = \myvec{0}$$

\pause

\item Condition limite dynamique 

$$
\mytensor{\sigma}(\myvec{x} \in \Sigma, t) \cdot \myvec{n} 
	-
	\mytensor{\sigma}\indice{ext}(\myvec{x} \in \Sigma, t)\cdot \myvec{n}
= \gamma K  \myvec{n} \qquad \mbox{\color{gray} ( $K = $ courbure de la surface, cf. L2)}
$$

Qui signifie que {\em les contraintes tangentielles sont continues} et que {\em le saut de contrainte normale est relié à la courbure par la loi de Laplace.} 

Pour une surface libre plane d'équation $y=cte$ cette condition est en général simplifiée sous la forme:

%$\mytensor{\sigma} \cdot \myvec{n}  =-  p_{ext} \myvec{n} $ 

{ \color{rouge} $ p  = p_{ext}$}  et ${\color{rouge}  \tau_{xy} = \tau_{yz} = 0 }$


\pause
{\color{gray}
\item Condition limite thermique

$$ \myvec{q}(\myvec{x} \in \Sigma, t)  = \myvec{q}_{ext}(\myvec{x} \in \Sigma, t)  $$ 

Condition souvent simplifiée sous l'une des deux formes suivantes :

 { \color{rouge} $ \myvec{q} = \myvec{0} $}  ( paroi adiabatique ) ou ${\color{rouge}  T = T_{ext}}$ (paroi isotherme).
}

\pause
\medskip

NB : les deux premières conditions limites généralisent celles vues au chapitre 4 pour les écoulements plans parallèles.

\end{itemize}





\end{frame}


\subsection{Simplifications et régimes d'écoulement}

\subsubsection{Simplification d'une équation basée sur les {\em ordres de grandeurs} des termes la constituant}

\begin{frame}{Simplification d'une équation basée sur les {\em ordres de grandeurs} des termes la constituant}

\small

Considérons une équation impliquant plusieurs termes.

\pause \smallskip
On peut, avant de la résoudre, chercher à la simplifier en estimant les {\bf ordres de grandeurs} des différents termes.

\pause \smallskip
Parmi les termes dont l'ordre de grandeur est {\bf connu}, on pourra distinguer des {\bf termes dominants} (dont l'ordre de grandeur est beaucoup plus grand que les autres) et des termes {\bf sous-dominants}.
\pause \smallskip

Alors :

\begin{itemize}
\item Les termes dominants doivent être gardés,

\item Les termes sous-dominants peuvent être négligés (en première approximation),

\item Les termes dont l'ordre de grandeur est inconnu doivent être gardés, et leur ordre de grandeur est fixé par celui du (ou des) termes dominants. 
({\em Principe de moindre dégénerescence ; PMD)}.

\end{itemize}

\pause \smallskip
\scriptsize
{\bf Quelques exemples :} 

\begin{enumerate}
\item $A+B = C$. 

Une estimation des ordres de grandeur conduit à $[A] = {\mathcal O}(1000)$, $[B] = {\mathcal O}(1)$, $[C]$ est inconnu.
\pause

%$A$ est connue et son ordre de grandeur est  

%$[A] = {\mathcal O}(1000)$;  $B$ est connue et son ordre de grandeur est  $[B] = {\mathcal O}$.

Alors la relation peut être simplifiée en $A = C$, 

et l'ordre de grandeur de la quantité inconnue $C$ est fixé par celui du terme dominant :
$[C] = [A] = {\mathcal O}(1000)$.
\pause
\item $A+B=C+D$.

%Mêmes hypothèses sur $A$ et $B$.
Une estimation des ordres de grandeur conduit à $[A] = {\mathcal O}(1000)$, $[B] = {\mathcal O}(1)$, $[C]$ et $[D]$ sont inconnus.
\pause

Alors la relation peut être simplifiée en $A = C+D$, 

%Alors la relation peut (sans perdre de généralité) être simplifiée en $A=C+D$, 

et l'ordre de grandeur des deux termes inconnus est fixé par le terme dominant :  $[C] = [D] = [A]$.

(il peut arriver qu'en réalité $[D] \ll [C]$ mais on est sûr de ne pas faire d'erreur en supposant $[C] = [D]$....)

%$C$ et $D$,  on garde les deux dans l'équation ($PMD$), 

\pause
\item $A+B=C$.


Une estimation des ordres de grandeur conduit à $[A] = {\mathcal O}(1000)$, $[B] = {\mathcal O}(1000)$, $[C]$ est inconnu.
\pause

Pas de simplification possible, il faut garder l'équation sous la forme $A+B=C$.

et l'ordre de grandeur de la quantité inconnue $C$ est fixé par celui du terme dominant :
$[C] = [A] = {\mathcal O}(1000)$.

(il peut arriver que $B \approx -A$ de telle sorte qu'en réalité $[C] \ll [A,B]$ et la relation peut se simplifier en $A+B=0$, 
mais on est sûr de ne pas faire d'erreur en gardant tous les termes...)


\end{enumerate}










\end{frame}



\subsubsection{Analyse dimensionnelle de l'equation de Navier-Stokes}

\begin{frame}{Analyse dimensionnelle de l'equation de Navier-Stokes} 

\small

%En considérant toujours le cas d'un liquide incompressible (non pesant), 

Cherchons à estimer l'{\em ordre de grandeur} des termes constituant l'équation de Navier-Stokes pour un écoulement de vitesse incidente $U$ autour d'un obstacle de taille caractéristique $L$.
{\tiny
\begin{center}
	\begin{tabular}{lp{3mm}lll}
	Ordres de grandeurs : \\
			$\color{rouge} |\vec{u}| =  {\mathcal O} (U)$ &  & $U$ : & \dotfill\ échelle caractéristique (ou {\em jauge}) de vitesse &  (supposé connu)
		%\footnote{Rem : pour le écoulements externes, $U$ est fixé par les cond. limites et $\delta p$ est inconnu; pour les écoulements internes c'est souvent l'inverse ; cf. chap. 4} 
		\\
		$\color{rouge} p =   {\mathcal O} (p_0)$ &  & $p_0$ : & \dotfill\  échelle caractéristique de pression & (supposé connu) 
		\\
		$\color{rouge} p' = (p-p_0) = {\mathcal O} (\delta p)$ & & $\delta p$ : &    \dotfill\  jauge des \underline{variations de} pression & 
 (inconnu) 
                 \\
                ${\color{rouge} (x,y,z) = {\mathcal O} (L)}$  & & $L$ :  &  \dotfill\ échelle caractéristique de longueur & (connu, fixée par la géométrie)
		\\
		$\color{rouge} t =  {\mathcal O} (T)$ &  & $T$ : & \dotfill\ de temps 	&(connu, inconnu, ou non pertinent) 
		\footnote{$T$ est connu si une échelle de temps est imposée par les conditions limites (paroi oscillante avec période $T$ par exemple); inconnu si une oscillation spontanée  est observée ; non pertinent si l'écoulement est stationnaire}  
		\\
	\end{tabular}
\end{center} 
}
\pause
%\smallskip
$$ 
\begin{array}{lccccccccc} 
%\displaystyle
 &
\dpdt{\myvec{u}} & + &  \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u} 
&=&  \vec{g}  & &- \frac{1}{\rho}  \gradient p  &+ & \nu \Delta \myvec{u} 
 \\
 \pause
\displaystyle
\\
\mbox{\tiny \color{gray}  (désignation :)} 
&
{\cal I} && {\cal C}  && {\cal G}  &&{\cal P}  &&{\cal V} 
\\
\pause
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (Ordre de grandeur :)} &
[{\cal I}] = \frac{U}{T}  &&[{\cal C}] = \frac{U}{L} \times U && [{\cal G}] =g && [{\cal P}] =\frac{\delta p}{\rho_0 L}  && [{\cal V}] = \nu \frac{U}{L^2}
\end{array}
$$


\pause
\smallskip




En comparant l'ordre de grandeur des termes on fait apparaitre les nombres sans dimension suivants: 
%(2 nombres indépendants parmi ces 3):

\begin{itemize}
\item \pause
$\frac{[{\cal C}]}{[{\cal V}]} = \frac{U L}{\nu} = Re $ {\color{rouge} \qquad\qquad Nombre de Reynolds}
%\item $ \frac{[I]}{[V]} =  \frac{L^2}{\nu T} = St $ {\color{rouge} Nombre de Stokes}%$^2$
\item \pause
$ {\left(\frac{[{\cal C}]}{[{\cal G}]}\right)}^{1/2} =  \frac{U }{\sqrt{gL} }= Fr$  \quad {\color{rouge} Nombre Froude}
\item \pause
$ \frac{[{\cal I}]}{[{\cal C}]} =  \frac{L }{U T} = Sr $  {\color{rouge} \qquad\qquad Nombre de Strouhal}%$^2$ 

\end{itemize}

\pause
\smallskip
Le calcul de ces nombres permet d'identifier le {\color{red} terme  dominant}.
\pause
Les jauges inconnues ($\delta p$ et éventuellement $T$) sont ensuite déduites en invoquant le 
{\em 
%principe de moindre dégénérescence 
PMD}.


\end{frame}

\subsubsection{Régimes d'écoulement}

\begin{frame}{Analyse dimensionnelle de l'equation de Navier-Stokes} 
\small

$$ 
\begin{array}{lccccccccc} 
%\displaystyle
 &
\dpdt{\myvec{u}} & + &   {\color{rouge}\mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u} }
&=&  \vec{g}  & &- \frac{1}{\rho}  \gradient p  &+ & \nu \Delta \myvec{u} 
 \\
 \\
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (désignation :)} 
&
{\cal I} && {\color{rouge} {\cal C}}  && {\cal G}  &&{\cal P}  &&{\cal V} 
\\
\\
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (Ordre de grandeur :)} &
[{\cal I}] = \frac{U}{T}  && {\color{rouge} [{\cal C}] = \frac{U^2}{L}} && [{\cal G}] =g && [{\cal P}] =\frac{\delta p}{\rho_0 L}  && [{\cal V}] = \nu \frac{U}{L^2}
\end{array}
$$

\pause
\bigskip


{\bf Premier cas :} $[\cal C]$ est dominant (c.a.d. $Re = {[\cal C]/[\cal V]} \gg 1$) 
\pause
\smallskip

On parle alors de {\color{rouge} Régime inertiel} (cf. chapitres 7 et 8). 

\pause 
\medskip

Dans ce cas :

\begin{itemize}
\item $\cal V$ peut être négligé\footnote{sauf dans les {\em couches limites} au voisinage des parois; cf. chap. 4 et 8}.


L'équation de Navier-Stokes se simplifie alors ainsi :

$$
{\color{gris} \dpdt{\myvec{u}} \, +\, }   \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u} 
\, = \,
 - \frac{1}{\rho}  \gradient p {\color{gris} \, + \,   \vec{g}  }
$$

\smallskip
 
 
C'est l'{\color{red} Equation d'Euler}.

\pause
\item La jauge de pression est déterminée par le terme inertiel : $\cal [P] = [C]$, c.a.d. $\delta p = \rho_0 U^2$.  
\pause
\item {\color{gris} si l'écoulement est instationnaire et $T$ est inconnu :  $\cal [I] = [C]$, c.a.d. $T = L/U$}.  

\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item {\color{gris}  si $Fr\gg1$, le terme $\cal G$ peut également être négligé}. 

\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}{Analyse dimensionnelle de l'eq. de QDM} 
\small

$$ 
\begin{array}{lccccccccc} 
%\displaystyle
 &
\dpdt{\myvec{u}} & + &  \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u} 
&=&  \vec{g}  & &- \frac{1}{\rho}  \gradient p  &+ & {\color{rouge} \nu \Delta \myvec{u} }
 \\
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (désignation :)} 
&
{\cal I} && {\cal C}  && {\cal G}  &&{\cal P}  &&{\color{rouge} {\cal V} }
\\
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (Ordre de grandeur :)} &
[{\cal I}] = \frac{U}{T}  &&[{\cal C}] = \frac{U^2}{L} && [{\cal G}] =g && [{\cal P}] =\frac{\delta p}{\rho_0 L}  && {\color{rouge} [{\cal V}] = \nu \frac{U}{L^2}}
\end{array}
$$



\pause
\bigskip


{\bf Second cas :} $\cal V$ est dominant (c.a.d. $Re = {\cal [C]/[V]} \ll 1$) 
\pause
\smallskip

On parle alors de {\color{rouge} Régime visqueux} (cf. chapitre 6). 

\pause 
\medskip

Dans ce cas :

\begin{itemize}
\item $\cal C$ peut être négligé.

\item La jauge de pression est déterminée par le terme inertiel : $\cal [P] = [V]$, c.a.d. $\delta p = \rho_0 \nu U/L$.  

\item {\color{gris} si l'écoulement est instationnaire et $T$ est inconnu :  $\cal [I] = [V]$, c.a.d. $T = L^2/\nu \equiv \tau_v$}.  

\end{itemize}

L'équation de Navier-Stokes se simplifie alors ainsi :

$$ 
 - \gradient p + \rho \vec{g}  + \mu \Delta \myvec{u} = \vec{0} \quad {\color{gris} ( + \rho \dpdt{\myvec{u}})} 
$$

\smallskip
 
C'est l'{\color{red} Equation de Stokes}.


\end{frame}



\begin{frame}{Analyse dimensionnelle de l'eq. de QDM} 
\small

$$ 
\begin{array}{lccccccccc} 
%\displaystyle
 &
{\color{rouge} \dpdt{\myvec{u}} }& + &  \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u} 
&=&  \vec{g}  & &- \frac{1}{\rho}  \gradient p  &+ & \nu \Delta \myvec{u} 
 \\
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (désignation :)} 
&
{\color{rouge} 
{\cal I}} && {\cal C}  && {\cal G}  &&{\cal P}  &&{\cal V} 
\\
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (Ordre de grandeur :)} &
{\color{rouge} [{\cal I}] = \frac{U}{T} } &&[{\cal C}] = \frac{U^2}{L} && [{\cal G}] =g && [{\cal P}] =\frac{\delta p}{\rho_0 L}  && [{\cal V}] = \nu \frac{U}{L^2}
\end{array}
$$


\pause
\bigskip


{\bf Troisième cas :} $\cal I$ est dominant (c.a.d. $Sr = {\cal [I]/[C]} \gg 1$) 
\pause
\smallskip

Ce cas est rencontré dans le {\color{rouge} Régime acoustique} (cf. chapitre 10). 

\pause 
\medskip

Dans ce cas :

\begin{itemize}
\item $\cal V$ et $ \cal C$  peuvent être négligés.

\item La jauge de pression est déterminée par le terme instationnaire : $[\cal P] = [I]$, c.a.d. $\delta p = \rho_0 U L / T$.  

\end{itemize}

L'équation de Navier-Stokes se simplifie alors ainsi :

$$
 \dpdt{\myvec{u}} 
= 
 - \frac{1}{\rho}  \gradient p 
$$

\smallskip
 

\end{frame}

\begin{frame}{Illustration : Régimes d'écoulements autour d'un obstacle}

\small
%Illustration de l'importance du nombre de Reynolds :


Retenons que le nombre de Reynolds est le paramètre le plus important pour distinguer des {\em Régimes d'écoulement} très différents.
\pause

\textbf{Illustration : Régimes d'écoulement autour d'un cylindre}


%\vspace{-2.3cm}
%$$
%\includegraphics[width=.6\linewidth]{Cylindre.pdf}
%$$
%\vspace{-2.5cm}

\smallskip
$$
\includegraphics[width=.5\linewidth]{Cylindre.png}
$$
%\smallskip
\pause
$(a)$ \quad $Re\approx 1$ : écoulement stationnaire symétrique (régime de Stokes, cf. chap. 6).
\pause

$(b)$ \quad  $Re=26$ : écoulement stationnaire avec zone de décollement.

\pause
$(c)$ \quad $Re = 200$ : écoulement instationnaire, apparition d'une allée de tourbillons.

\pause
$\qquad$ $=>$ le PMD permet de déterminer la période $T$  :
$Sr = {\mathcal O} (1) \quad \rightarrow \quad [T] = {\mathcal O}(L/U)$.  

\pause
$(d)$ \quad $Re = 10^5$ : écoulement turbulent. 

\pause
\smallskip

\textbf{Estimation de la force de traînée exercée sur un obstacle}

- Si $Re\ll1$, $ [\delta p] =  ( \mu U/L)$ et donc $[F_x]  = L^2 \times [\delta p] =  ( \mu U L)$ 

- Si $Re\gg1$, $ [\delta p] =( \rho U^2)$ et donc $[F_x] =L^2 \times [\delta p] = ( \rho_0 U^2 L^2)$

\end{frame}






\subsubsection{Analyse dimensionnelle de l'équation-bilan de masse }

\begin{frame}{Analyse dimensionnelle de l'eq. de masse} 

\small

Dans un liquide incompressible et indilatable, $\rho = \rho_0$, donc l'équation-bilan de masse se simplifie directement en $div(\myvec{u}) = 0$. 
\smallskip
\pause

Considérons ici le cas d'un écoulement de {\em gaz parfait} et cherchons à simplifier l'équation de continuité par le principe de l'analyse dimensionnelle.

\medskip
\pause


{\tiny
Ordres de grandeurs : 
\begin{center}
	\begin{tabular}{lp{3mm}lll}
		$\color{rouge} |\vec{u}| =  {\mathcal O} (U)$ &  & $U$ : & \dotfill\ échelle caractéristique (ou {\em jauge}) de vitesse &  (fixé par les cond. lim.)
		\\
		$\color{rouge} \rho =   {\mathcal O} (\rho_0)$ &  & $\rho_0$ : & \dotfill\  échelle caractéristique de masse volumique & (fixé) 
		\\
		$\color{rouge} \rho' = (\rho-\rho_0) = {\mathcal O} (\delta \rho)$ & & $\delta \rho$ : &    \dotfill\  jauge des \underline{variations de} masse volumique & (inconnu)
		\\
%		$\color{rouge} \divergence( \vec{u} ) = {\mathcal O}( D) $ & &  $D$ : &  \dotfill\ jauge de la divergence & (inconnu)
%		\footnote{$\divergence(\vec u) = \partial u_x/\partial x + \partial u_y/\partial y+ \partial u_z/\partial z$ et l'ordre de grandeur de chacun de ces 3 termes est $U/L$. Cependant n'écrivons pas trop vite  $D = U/L$ car les 3 termes apparaissant dans la divergence peuvent se compenser !} 
%		\\
		$\color{rouge} (x,y,z) = {\mathcal O} (L)$  & & $L$ :  &  \dotfill\ échelle caractéristique de longueur & (fixée par la géométrie)
		\\
		$\color{rouge} t =  {\mathcal O} (T)$ &  & $T$ : & \dotfill\ de temps 	&(fixé ou inconnu)
	\end{tabular}
\end{center} 
}



\smallskip \pause

$$ 
\begin{array}{lcccccc} 
\displaystyle
 &\dpdt{\rho} & + &  \myvec{u} \cdot  \myvec{grad} \rho  & + & \rho \divergence(\myvec{u}) 
\\
 \pause
\displaystyle
\mbox{(désignation :)} 
&
{\cal I} && {\cal C} &&{\cal D} \\
\pause
\displaystyle
\mbox{(Ordre de grandeur :)} &
[ {\cal I} ] = \frac{\delta \rho}{T}  && \left[ {\cal C} \right] = \frac{U \delta \rho}{L} &&  \left[ {\cal D}\right] = \rho_0 [  \divergence(\myvec{u}) ]
\end{array}
$$

\smallskip \pause
{\scriptsize
NB : $\divergence(\vec u) = \partial u_x/\partial x + \partial u_y/\partial y+ \partial u_z/\partial z$ et l'ordre de grandeur de chacun de ces 3 termes est $U/L$. Cependant n'écrivons pas trop vite  $[  {\cal D}] = \rho_0 U/L$ car les 3 termes apparaissant dans la divergence peuvent se compenser !
} 


\medskip \pause

Hypothèses supplémentaires :

\smallskip \pause

- Ecoulement adiabatique : 
$\delta p / \delta  \rho \approx (\partial p / \partial \rho)_s = c_0^2 \quad \rightarrow {\color{red} \delta \rho = \frac{1}{c_0^2}  \delta p}$
\pause

- Régime inertiel : 
$\delta p = \rho_0 U^2 \quad \rightarrow {\color{red} {\delta \rho}  =  \frac{ \rho_0 U^2}{c_0^2} = \rho_0 M^2 \qquad  ( M \mbox{ : Nombre de Mach})  } $ 

\pause
- Oublions le terme $\cal I$ qui n'est dominant que dans le régime acoustique ( cf. chapitre 10).


\smallskip \pause

le PMD indique alors que $[\cal D] = [C]$ 

\smallskip \pause

 $\longrightarrow \quad \color{rouge} [  \divergence(\myvec{u}) ]  = U/L \times M^2$.

\end{frame}


\begin{frame}{Analyse dimensionnelle de l'eq. de masse (pour les gaz)} 

\small

$$ 
\begin{array}{lcccccc} 
\displaystyle
 &\dpdt{\rho} & + &  \myvec{u} \cdot  \myvec{grad} \rho  & + & \rho \divergence(\myvec{u}) 
\\
\displaystyle
\mbox{(désignation :)} 
&
{\cal I} && {\cal C} &&{\cal D} \\
\displaystyle
\mbox{(Ordre de grandeur :)} &
[ {\cal I} ] = \frac{\delta \rho}{T}  && \left[ {\cal C} \right] = \frac{U \delta \rho}{L} &&  \left[ {\cal D}\right] = \rho_0 [  \divergence(\myvec{u}) ]
\end{array}
$$


\smallskip

$$\color{rouge} [  \divergence(\myvec{u}) ]  =  U/L \times M^2 $$


\bigskip
\pause 

Deux régimes possibles :
\pause \smallskip

{\bf Premier cas :}  Si $M \ll 1$, alors l'équation de continuité se simplifie en {\color{red}  $\divergence( \vec{u} ) = 0$.}

\pause \smallskip
Dans ce cas, un gaz parfait %({\em fluide compressible}) 
s'écoule en conservant le volume des particules fluides.
%de la même manière qu'un liquide incompressible, indilatable.

 \smallskip

On parle de {\color{red} Régime d'écoulement incompressible}.

\pause
\smallskip
Dans ce régime, un gaz (compressible du point de vue thermodynamique) s'écoule de la même manière qu'un liquide (incompressible du point de vue thermodynamique).

%$=>$ On peut de nouveau utiliser l'équation de Navier-Stokes incompressible et toutes les discussions des deux paragraphes précédents 
%(simplifications, régimes d'écoulement) restent valables !

\pause
\bigskip

{\bf Second cas :}  Si $M = {\cal O}(1)$ (a fortiori si $M \gg 1$), alors l'équation de continuité ne se simplifie pas.

\smallskip

On parle de  {\color{red} Régime d'écoulement compressible} (cf. chapitres 11-12).




\end{frame}


\subsubsection{Remarques sur le terme de gravité}

\begin{frame}{Remarque sur le terme de gravité I}
\small



$$ 
\begin{array}{lccccccccc} 
%\displaystyle
 &
\dpdt{\myvec{u}} & + &  \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u} 
&=&  {\color{rouge} \vec{g} }  & &- \frac{1}{\rho}  \gradient p  &+ & \nu \Delta \myvec{u} 
 \\
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (désignation :)} 
&
{\cal I} && {\cal C}  && {\color{rouge} {\cal G}}  &&{\cal P}  &&{\cal V} 
\\
\displaystyle
\mbox{\tiny \color{gray}  (Ordre de grandeur :)} &
[{\cal I}] = \frac{U}{T}  &&[{\cal C}] = \frac{U^2}{L} && {\color{rouge}[{\cal G}] =g} && [{\cal P}] =\frac{\delta p}{\rho_0 L}  &&  [{\cal V}] = \nu \frac{U}{L^2}
\end{array}
$$



Commençons par estimer l'importance du terme de gravité par  l'analyse dimensionnelle.  
\pause

$ {\left(\frac{[{\cal C}]}{[{\cal G}]}\right)}^{1/2} =  \frac{U }{\sqrt{gL} }= Fr$  \quad {\color{rouge} Nombre Froude}
\pause

\begin{itemize}
\item Si $Fr \gg 1$ ( c.a.d $g \ll U^2 /L$)  alors la gravité peut être négligée dans l'équation de Navier-Stokes. 

On parle alors de régime "non pesant" :
$$
 \dpdt{\myvec{u}} \, +\,    \mytensor{grad} (\myvec{u}) \cdot \myvec{u} 
\, = \,
 - \frac{1}{\rho}  \gradient p  + \nu \Delta \myvec{u}
$$




\pause

\item Si $Fr \ll1$ (c.a.d. $g \gg U^2/L$),  la gravité est le terme dominant dans l'équation de N-S.

\pause

C'est celle-ci qui fixe la "jauge" inconnue du terme de pression : $[{\cal P}] =  [{\cal G}]$. Tous les autres termes sont négligeables et l'équation de N-S. se simplifie en :

$$ - \vec{grad} p  + \rho \vec{g} = \vec{0}$$

C'est l'équation de l'hydrostatique (cf. chapitre 2).

\pause
Problème : dans ce cas l'ordre dominant de l'équation de Navier-Stokes ne dit rien sur l'évolution du champ de vitesse.

\end{itemize}
\pause

Il existe cependant un second argument, basé sur un changement de variables, qui permet
de justifier qu'on peut se ramener au cas "non pesant" quelque soit $Fr$.



\end{frame}

\begin{frame}{Remarque sur le terme de gravité II}
\small


Considérons ici un écoulement de fluide homogène de masse volumique $\rho = \rho_0$


(c.a.d un liquide incompressible ou un gaz dans le régime faible Mach).


\pause
\smallskip

On introduit alors la décomposition suivante du champ de vitesse:

$$
p = (p_0 + \rho_0  \vec{g} \cdot \vec{x}) \quad  + \quad  \hat{p}
$$

\begin{itemize}
\item le premier terme $p_0 + \rho_0  \vec{g} \cdot \vec{x}$ est reconnu comme la pression hydrostatique,

\item le second terme est appelé pression dynamique (ou pression motrice).
\end{itemize}
\smallskip
%Les termes de gravité et de pression peuvent se regrouper en introduisant la {\em pression motrice} 
%$$
%\hat{p} = p - \rho_0 \vec{g} \cdot \vec{x} \quad { \color{vert} ( = p + \rho_0 g z  \mbox{ si la gravité est selon} -z) }
%$$

\pause
$=>$ L'eq. de NS se simplifie alors en 

$
\displaystyle
\rho_0 \ddt{\myvec{u}} 
= 
 - \gradient \hat{p} + \mu  \Delta \myvec{u} 
$
qui est l'équation du régime non pesant !


\pause
{\bf Conséquences : }

%Quelque soit la valeur de $g$, (et donc de $Fr$), on peut se contenter de résoudre le problème "non pesant" pour $[\vec{u},\hat{p}]$,
%la solution du problème "pesant" s'en déduit directement.

\begin{itemize}
\pause

\item 
Si l'on souhaite uniquement calculer le champ de vitesse $\myvec{u} $ autour d'un objet, alors celui-ci ne dépend pas de la gravité et peut être déterminé a partir du problème "non pesant".

%Le champ de vitesse $\vec u$ obtenu donne directement la solution du problème "pesant". 

%{\color{vert} (on dit que les problèmes pesant et non pesant sont  {\em cinématiquement équivalents}).}

\item Si l'on souhaite également évaluer la force exercée sur cet objet (noté $\Omega$, de normale sortante $\vec{n}$),  alors celle-ci se décompose en deux termes :

%La pression $p$ du problème "pesant" est la somme de la pression dynamique $\hat{p}$ (obtenue en résolvant l%e problème non pesant)
%et de la pression hydrostatique 
%$p_h = p_0 + \rho_0 \vec{g} \cdot \vec{x}$ (déterminée au chapitre 2).


%L'écoulement d'un {\em fluide pesant} est {\em cinématiquement équivalent} à celui d'un fluide non pesant ($\vec{g}=\vec{0}$)

%$=>$ si l'on ne s'intéresse qu'au champ de vitesse, alors on peut "oublier" la gravité La solution obtenue avec $\vec{g}=\vec{0}$ est valable quelque soit la valeur de $Fr$.

 \end{itemize}
%\pause 
%\smallskip
%{\bf Application :}
 %La force exercée par un fluide  sur un objet $\Omega$ délimité par une surface (fermée) $\cal S$ dans le problème "pesant" peut être évaluée ainsi :
\begin{eqnarray*} 
\myvec{F}_{{\cal F} \rightarrow \Omega} &=& \oint_{\cal S} (-p \myvec{n} + \mytensor{\tau} \cdot \myvec{n} ) dS 
%\\
%&=& - \oint_{\cal S} \hat{p} \vec{n} dS + \int_{\Omega}  \gradient( \rho_0 \vec{g} \cdot \vec{x}  ) dV 
%\\
%&=& 
= \underbrace{ \oint_{\cal S} (- \hat{p}  \vec{n} + \mytensor{\tau} \cdot \myvec{n} ) dS}_{\mbox{ Force hydrodynamique }}  \underbrace{ - \oint_{\cal S}  (p_0 +\rho_0 \vec{g} \cdot \vec{x})  dS }_{\mbox{ Poussée d'Archimède }}
\end{eqnarray*}
%{\color{red} \em  NB : ici $\vec{n}$ est le vecteur normal sortant par rapport à la surface fermée.} 
\pause 



%{\em Interprétation :} la force exercée sur un obstacle {\em entièrement immergé} se compose de deux termes : une {\em force hydrodynamique}
%qui peut être déduite de la solution du problème {\em non pesant}, et une force hydrostatique qui n'est autre que la poussée d'Archimède !

{\bf Corollaire :} la force horizontale sur véhicule entièrement immergé dans un fluide homogène %{\color{gris} (ou un avion en vol subsonique comme on le verra plus tard)} 
ne dépend pas de $g$ ! 
(cf. chapitre 1).

\smallskip
\pause
{\bf Remarque :} Cet argument n'est pas valable en présence d'une surface libre. En effet dans ce cas il faut imposer une condition limite sur $p$ et non sur $\hat{p}$. La gravité ne "disparait" donc pas entièrement dans le changement de variable !

%\pause 
%\item[4] La force exercée sur un objet entièrement immergé est indépendante de la référence de pression {\color{vert} [Démonstration: ]}
%
 %\end{enumerate}
 
 \end{frame}




\input{Chap5_QC}


%
%\begin{frame}{Ecoulement incompressible de fluide newtonien}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Dans le cas général, le bilan de quantité de mouvement pour un fluide en écoulement s'écrit
%\begin{equation}
%	\color{rouge}
%	\rho \ddt{\myvec{u}} 
%	= \rho \myvec{f} + \divergence \mytensor{\sigma}
%	= \rho \myvec{f} - \gradient p + \divergence \mytensor{\tau}
%	\label{eq:Cauchy}
%\end{equation}
%
%\pause
%
%On se place dans le cas d'un \textbf{fluide newtonien}, c'est-à-dire dont le tenseur des contraintes
%visqueuses $\mytensor{\tau}$ est donné par la loi de comportement, dite de Newton,
%\[
%	\mytensor{\tau} = 2 \mu \, \mytensor{D}
%\] 
%
%où $\mu$ désigne la viscosité dynamique du fluide et le tenseur des taux de déformations est donné par
%\[
%	\mytensor{D} = \frac{1}{2}\, \left ( \ggradient\ \myvec{u} + \,^t\ggradient\ \myvec{u} \right )
%\] 
%
%\pause
%Dans ces conditions, et sous réserve que la viscosité dynamique $\mu$ est uniforme, on montre que
%\[
%	\divergence \mytensor{\tau} = \mu\, \Delta \myvec{u}
%	\hspace{10mm} \mbox{\color{gris} [Exercice]}
%\]
%\pause
%et l'équation (\ref{eq:Cauchy}) s'écrit alors
%\begin{equation*}
%	\color{rouge}
%	\frac{d\myvec{u}}{dt} 
%	=
%	\myvec{f}
%	-
%	\frac{1}{\rho} \, \gradient p
%	+
%	\nu \, \Delta \myvec{u} 
%\end{equation*}
%
%\vspace{5mm}
%
%\end{frame}



%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Adimensionnalisation}
%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Adimensionnalisation et nombre de Reynolds}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Si $L$ et $U$ désignent respectivement les échelles caractéristiques de longueur et de vitesse 
%\\
%de l'écoulement étudié (ex. la taille de l'avion et sa vitesse, dans le cas d'une application aéronautique), 
%on peut alors définir une échelle caratéristique pour le temps, $T=L/U$.
%
%\medskip
%
%Ce choix revient à prendre comme temps caractéristique 
%le temps advectif $\tau_a=L/U$ \\ plutôt que le temps diffusif 
%$\tau_d = L^2/\nu$ (cf. chapitre 2).
%
%\medskip
%\pause
%
%On peut ensuite rendre sans dimension l'équation de Navier--Stokes par le changement de variable 
%\[
%	\myvec{x} = L \myvec{x}^\star, 
%	\quad \myvec{u} = U \myvec{u}^\star, 
%	\quad t = T t^\star=L t^\star/U
%\]
%où les quantités étoilées sont sans dimension par construction.
%
%\medskip
%
%\pause
%
%En l'absence de forces massiques, et en adimensionnant la pression (ou plutôt ses variations) 
%\\
%par $p = \rho U^2 \, p^\star$, l'équation de Navier--Stokes s'écrit alors
%\begin{equation}
%	\hspace*{-10mm}
%	\mbox{\textcolor{gris}{[Démonstration] \quad $\longrightarrow$ \quad}}
%	\color{rouge}
%	\frac{\partial \myvec{u}^\star}{\partial t^\star} 
%	+ \left ( \myvec{u}^\star \! \cdot \gradient^\star \right )\myvec{u}^\star
%	=
%	-
%	\gradient^\star\!\! \left (p^\star \right)
%	+
%	\frac{1}{Re} \, \Delta\!^\star \myvec{u}^\star 
%\end{equation}
%
%\medskip
%\pause
%Cette forme adimensionnée met en évidence le rôle fondamental du \textbf{nombre de Reynolds} 
%\[
%	\color{rouge}Re=UL/\nu
%\] 
%comme paramètre de contrôle principal pour l'étude des écoulements.
%
%\vspace{10mm}
%
%\end{frame}




%
%\begin{frame}{Loi rhéologique pour un fluide Newtonien (complément chap. 2)}
%
%\small
%
%%On a vu (chap. 2) que dans un écoulement cisaillé se produisent des échanges de quantité de mouvement entre les particules de fluide adjacentes, qu'on modélise par une force par unité de surface appelée contrainte visqueuse.
%
%\smallskip
%
%Définition : on appelle {\em loi rhéologique } la relation entre les contraintes visqueuses et les taux de cisaillement.
%
%
%\smallskip
%
%On appelle \textbf{fluide newtonien} un fluide dont la loi rhéologique est linéaire.
%
%(modèle valable pour les gaz, l'eau et la plupart des liquides "simples").
%
%
%%{\em Les contraintes sont des fonctions linéaires des taux de déformation.}
%
%
%\begin{itemize}
%\pause
%\item 
%Cas d'un écoulement parallèle de la forme $\myvec{u} = v(x) \myvec{e_y}$ (cf. chap. 2)
%
%La contrainte est $\tau_{xy}$ ; le taux de cisaillement est $\partial v/\partial x$.
%
%L'hypothèse de linéarité s'écrit donc :
%
% $$
% \tau_{xy} = \mu \partial v/\partial x
% $$
% \medskip 
%
%\pause 
%\item Généralisation :
%
%La relation contraintes/cisaillement doit s'exprimer dans le language des tenseurs.
%
%Les principes de la MMC (symétrie, objectivité, etc...) imposent qu'une loi rhéologique linéaire 
%est nécessairement de la forme :
%
%\[
%	\mytensor{\tau} = 2 \mu \, \mytensor{D'} + \mu^* \divergence(\myvec{u}) \mytensor{1}
%\] 
%
%où $\mu$ désigne la viscosité dynamique du fluide, $\mu^*$ la viscosité volumique (habituellement négligée),
%$\mytensor{D'}$ est le déviateur du tenseur des taux de déformations donnés par
%\[
%\mytensor{D'} = \mytensor{D} - \frac{\divergence(\myvec{u})}{3}  \mytensor{1} ; 
%\qquad 
%	\mytensor{D} = \frac{1}{2}\, \left ( \ggradient\ \myvec{u} + \,^t\ggradient\ \myvec{u} \right )
%\] 
%
%Dans le cas d'un écoulement isovolume ($\divergence(\myvec{u}) = 0$) 
%on l'écrira sous la forme plus simple :
%\[
%\mytensor{\tau} = 2 \mu \, \mytensor{D} 
%\]
%\end{itemize}
%
%
%\end{frame}

%
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Complément chapitre 1 : éléments de cinétique des gaz}
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Soit une quantité $N$ de particules (comptée en unités ou en moles)  occupant un volume $V$.
%de vitesses individuelles ${\bf v}_p$ et masses $m_p$.
%
%\medskip
%
%On définit les quantités statistiques suivantes :
%
%\begin{itemize}
%\item La densité volumique de particules  $n = N/V$ .
%
%(dans le cas d'un mélange : $n_i = N_i/V$ densité volumique de l'espèce $i$).
%%\smallskip
%
%\item "Vitesse moyenne" $ {\bf u} = <{\bf v}_p > \equiv \frac{1}N \sum {\bf v}_p $  
%
%\quad ("vitesse au sens des milieux continus")
%
%\quad Si ${\bf u} = 0$ le fluide est "au repos" (mais pas les particules qui le composent !)
%%\smallskip
%
%\item "Vitesse quadratique moyenne"
%$
%v_q^2 = < \left| {\bf v}_p - {\bf u} \right|^2 >
%$
%\quad Mesure de l'agitation des particules ("agitation thermique") 
%\medskip
%
%\end{itemize}
%
%\pause
%
%Les grandeurs thermodynamiques se déduisent de ces quantités ainsi :
%
%\begin{itemize}
%\item  La \textcolor{red}{Température cinétique $T$} est une mesure de l'agitation thermique ; sa définition est liée au théorème d'équipartition de l'énergie :
%$
%\frac{3 k_B T}{2} = \frac{m v_q^2}{2}
%$ \quad {\tiny ($k_b = 1.38 \cdot 10^{-23} J/K$ Cte de Boltzmann)}
%%\medskip
%
%
%\item La \textcolor{red}{pression $P$} est une force par unité de surface due :
%\smallskip
%\begin{itemize} 
%\item Au chocs si la surface est une \textcolor{magenta}{paroi solide }
%\smallskip
%\item Aux échanges de quantité de mouvement si la surface est une \textcolor{cyan}{surface fictive} séparant d'un autre domaine fluide
%\end{itemize}
%
%%\smallskip
%
%\item[] Pour un gaz parfait $P \approx \frac{n m_p v_q^2}{3} = n RT $
%\end{itemize}
%\pause
%
%
%
%\smallskip 
%
%Les quantités $n$, $T$, $P$ sont intensives et peuvent être définies sur un sous-domaine de $V$, et ont un sens si celui-ci contient suffisamment de particules !
%
%\medskip
%
%
%Illustrations dans le cas d'un gaz bidimensionnel : programme  {\sl kinetics.m} 
%
%\medskip
%
%
%%\pause
%%Remarque :
%%\medskip
%
%%Si ${\bf u = 0}$ on dit que le fluide est au repos. Ceci ne signifie pas que les molécules sont toutes au repos, au contraire !
%
%
%
%\vspace{5mm}
%
%\end{frame}
%
%%==========================================================================================
%\subsection{Principes de conservation}
%%=========================================================================================
%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Ecriture générale d'un bilan}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Ecriture générale d'un bilan d'une quantité {\em extensive}}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Considérons un système $\mathcal{S}$ donné (ex. la ville de Toulouse)
%
%\smallskip
%
%$\rightarrow$ comment décrire l'évolution au cours du temps d'une grandeur physique $F$ (extensive) \mytabbing{$\rightarrow$}
%associée au système étudié (ex. le nombre de Toulousains, le nombre de voitures, la richesse totale des habitants, ...)
%\bigskip
%
%\begin{minipage}{100mm}
%
%\begin{itemize}
%
%
%\item<2->
%	Equation-bilan entre deux {\em états d'équilibre} (forme privilégiée en thermo):
%		\[
%		\color{rouge} \Delta F = F_2 - F_1 = F_e+ F_p
%	\]
%\item<3->
%	Bilan sous forme \textsl{variationnelle} :
%	
%	entre $t$ et $t+dt$, la variation de $F$ dans $\mathcal{S}$ s'écrit
%	\[
%		\color{rouge} dF = F(t+dt) - F(t) = \delta F_e+ \delta F_p
%	\]
%	où $\color{rouge} \delta F_e$ : échange ou \textcolor{vert}{interaction} ($<0$ ou $>0$) 
%	avec l'\textbf{extérieur} entre $t$ et $t+dt$ \quad
%	$\rightarrow$ flux ou transfert (ex. déménagements)
%		
%	\smallskip
%	et $\color{rouge} \delta F_p$ : \textcolor{vert}{production} \textbf{interne} ($<0$ ou $>0$) pendant $dt$ \\
%	(ex. naissances, décès, le temps qui passe\ldots) 
%
%\smallskip
%\item<4->
%
%	Bilan sous forme \textsl{différentielle} :
%
%	en divisant par $dt\rightarrow 0$, on en déduit l'équation d'évolution
%  $$\color{rouge} \mydot{F} \equiv \ddt{F} = \mydot{F}_e + \mydot{F}_p$$
%  	où $\mydot{F}_e$ : \textcolor{vert}{taux d'échange} avec l'extérieur 
%	($\delta F_e = \mydot{F}_e\, dt$)
%		
%	et $\mydot{F}_p$ : \textcolor{vert}{taux de production} interne
%	($\delta F_p = \mydot{F}_p\, dt$)
%  
%\end{itemize}
%
%\end{minipage}
%
%\begin{overprint}
%\onslide<2->
%\begin{picture}(0, 0)(-80, -10)
%	\put(0, 0){\includegraphics[width=25mm]{bilan.png}}
%	\put(10, 8){$\delta F_p$}
%	\put(8, 16){$\delta F_e$}
%	\put(3, 8){$\mathcal{S}$}
%\end{picture}
%\end{overprint}
%
%\vspace{5mm}
%
%\end{frame}
%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Les différents types de systèmes}
%
%
%%\comment{
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Théorème du transport de Reynolds (complément cours 3)}
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Soit une quantité intégrale $\mathcal{F}(t)$ associée à un \textcolor{red}{Volume Matériel} ${\cal D}(t)$.
%
%\[
%	\mathcal{F}(t) = \int_{{\cal D}(t)} f(\myvec{x}, t)\, dV,
%\]
%
%
%
%On suppose qu'à l'instant $t$ le volume matériel ${\cal D}(t)$ coïncide avec le \textcolor{blue}{Volume de contrôle} $\Omega$.
%
%Comment exprimer $\ddt{\mathcal{F}} $ dans un point de vue Eulerien ? 
%(c.a.d. en fonction d'intégrales sur le domaine $\Omega$
%et sa frontière $\partial \Omega$ ) ?
%
%
%Théorème de transport de Reynolds :
%
%
%\[
%	\color{rouge}
%	\ddt{\mathcal{F}} 
%	= 
%	\dpdt{} \int_\Omega f\, dV + \oint_{\partial\Omega} f\myvec{u}\cdot\myvec{n}\, dS
%\]
%
%
%\pause
%$$
%\includegraphics[width=.45\linewidth]{Theoreme_de_transport.png}
%$$
%%\includegraphics[width=0.25\linewidth]{Etirement_monoaxial.png}
%
%[Démonstration\ldots] : 
%
%(ici ${\cal D}(t) =  V \equiv \Omega$; 
%${\cal D}(t+dt) = V' = V+\delta V_3-\delta V_1$)
% 
%
%
%\end{frame}
%
%
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Théorème du transport de Reynolds (complément cours 3)}
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Soit une quantité intégrale $\mathcal{F}(t)$ associée à un \textcolor{red}{Volume Matériel} ${\cal D}(t)$.
%
%\[
%	\mathcal{F}(t) = \int_{{\cal D}(t)} f(\myvec{x}, t)\, dV,
%\]
%
%
%
%On suppose qu'à l'instant $t$ le volume matériel ${\cal D}(t)$ coïncide avec le \textcolor{blue}{Volume de contrôle} $\Omega$.
%
%Comment exprimer $\ddt{\mathcal{F}} $ dans un point de vue Eulerien ? 
%(c.a.d. en fonction d'intégrales sur le domaine $\Omega$
%et sa frontière $\partial \Omega$ ) ?
%
%
%Théorème de transport :
%
%
%\[
%	\color{rouge}
%	\ddt{\mathcal{F}} 
%	= 
%	\dpdt{} \int_\Omega f\, dV + \oint_{\partial\Omega} f\myvec{u}\cdot\myvec{n}\, dS
%\]
%
%%$\longrightarrow$ $\dpdt{} \int_\Omega f\, dV$ correspond à la variation temporelle de la quantité $f$
%%dans le volume $\Omega$.
%
%%\smallskip
%
%%$\longrightarrow$ $\displaystyle \oint_{\partial\Omega} f\myvec{u}\cdot\myvec{n}\, dS$ correspond au \textcolor{rouge}{flux}
%%de la quantité $f$ à travers la frontière de $\Omega$.
%
%%\pause
%\bigskip
%
%Autres écritures, par application du \textcolor{vert}{théorème de la divergence} :
%
%\medskip
%\pause
%
%[Démonstration\ldots] \qquad $\longrightarrow$ \qquad
%$ \displaystyle \color{rouge}	
%\ddt{\mathcal{F}} = 
%\int_\Omega \left [{\color{rouge}\dpdt{f}} + \divergence (\myvec{u} f )\right ] \, dV
%$
%
%
%[Démonstration\ldots] \qquad $\longrightarrow$ \qquad
%$ \displaystyle \color{rouge}	
%\ddt{\mathcal{F}} = 
%\int_\Omega \left [{\color{rouge}\ddt{f}} + f\divergence (\myvec{u})\right ] \, dV
%$
%
%
%
%%\vspace{10mm}
%\medskip
%\pause 
%
%Application au bilan de Volume (quantité non conservative) 
%
%Posons $f= 1$:
%
%\smallskip
%$	
%\ddt{\mathcal{V}} = 
%\int_\Omega  \divergence (\myvec{u})  \, dV
%$
%
%\smallskip
%La divergence du champ de vitesse s'interprète donc comme le taux de dilatation volumique de l'écoulement.
%
%
%\end{frame}
%
%
%
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Théorème du transport de Reynolds (complément cours 3)}
%%--------------------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%
%
%Cas particulier : si $f = \rho \phi$ ou $\phi$ est une quantité intensive massique, alors
%
%\[
%	\mathcal{F}(t) = \int_{{\cal D}(t)} \rho \phi \, dV,
%\]
%
%
%
%
%
%Le Théorème de transport prend la forme suivante, également appelée Théorème de Reynolds ;
%
%
%\[
%	\color{rouge}
%	\ddt{\mathcal{F}} 
%	= 
%	\dpdt{} \int_\Omega \rho \phi \, dV + \oint_{\partial\Omega} \rho \phi \myvec{u}\cdot\myvec{n}\, dS
%\]
%
%A l'aide du théorème de la divergence :
%
%$ \displaystyle \color{rouge}	
%\ddt{\mathcal{F}} = 
%\int_\Omega \left [{\color{rouge}\dpdt{\rho \phi}} + \divergence (\myvec{u} \rho \phi )\right ] \, dV
%$
%
%
%En développant on met aussi sous la forme suivante :
%
%$ \displaystyle \color{rouge}	
%\ddt{\mathcal{F}} = 
%\int_\Omega \left [{\color{rouge}\rho \dpdt{ \phi}+ \dpdt{\rho} \phi } 
%+ \phi \divergence (\rho \myvec{u}   ) +  \rho \myvec{u} \cdot \gradient \phi \right ] \, dV
%$
%
%En combinant avec le bilan local de masse et en utilisant la définition de la dérivée particulaire de $\phi$, on a finalement :
%
%$ \displaystyle \color{rouge}	
%\ddt{\mathcal{F}} = 
%\int_\Omega \left [{\color{rouge}\dpdt{\rho \phi}} + \divergence ( \rho \myvec{u} \phi )\right ] \, dV
%$
%
%
%
%$ \displaystyle \color{rouge}	
%\ddt{\mathcal{F}} = 
%\int_\Omega \rho \ddt{\phi}  \, dV
%$
%
%\end{frame}
%
%%$\longrightarrow$ $\dpdt{} \int_\Omega f\, dV$ correspond à la variation temporelle de la quantité $f$
%%dans le volume $\Omega$.
%
%%\smallskip
%
%%$\longrightarrow$ $\displaystyle \oint_{\partial\Omega} f\myvec{u}\cdot\myvec{n}\, dS$ correspond au \textcolor{rouge}{flux}
%%de la quantité $f$ à travers la frontière de $\Omega$.
%
%%\pause
%
%%}
%
%
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\subsubsection{Grandeurs conservatives}
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%%\begin{frame}{Grandeurs conservatives}
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%
%%\small
%%
%%\textbf{Définition :}
%%
%%\medskip
%%
%%une grandeur est dite \textcolor{vert}{conservative} si $\mydot{F}_p=0$ toujours et partout.
%%
%%
%%\bigskip 
%%\pause
%%
%%\textbf{$\rightarrow$ Théorème :} \medskip
%%
%%toute grandeur \textcolor{vert}{conservative} associée à un système  \textcolor{vert}{isolé} est \textsl{constante} au cours du temps. 
%%
%%\bigskip
%%\pause
%%
%%\textbf{Exemples :} \medskip
%%
%%la plupart des grandeurs physiques ne sont pas conservatives, sauf (en mécanique classique) :
%%
%%\pause
%%
%%\medskip
%%
%%\hspace*{5mm}
%%\begin{minipage}{100mm}
%%\begin{itemize}[<+-| alert@+>]
%%\item[$\checkmark$]
%%	la masse $M$ (sans réaction nucléaire) %: 
%%%	\qquad $\mydot{M}_p = 0 \qquad \Rightarrow \qquad \ddt{M} = \mydot{M}_e$
%%\item[$\checkmark$]
%%	la quantité de mouvement $\myvec{Q}$ %:
%%%	\qquad $\mydot{\myvec{Q}}_p = 0 \qquad \Rightarrow \qquad \ddt{\myvec{Q}} = \mydot{\myvec{Q}}_e$
%%\item[$\checkmark$]
%%	le moment cinétique $\myvec{L}$ %:
%%%	\qquad $\mydot{\myvec{L}}_p = 0 \qquad \Rightarrow \qquad \ddt{\myvec{L}} = \mydot{\myvec{L}}_e$
%%\item[$\checkmark$]
%%	l'énergie totale $E$ %: 
%%%	\qquad $\mydot{E}_p = 0 \qquad \Rightarrow \qquad \ddt{E} = \mydot{E}_e$
%%\item[$\checkmark$]
%%	(la charge électrique )
%%%	$\color{white}\mydot{E}_p = 0 \Rightarrow \ddt{E} = \mydot{E}_e$  
%%\end{itemize}
%%\end{minipage}
%%
%%\pause 
%%\medskip
%%
%%Exemples de grandeurs non conservatives : le volume, l'énergie mécanique, l'énergie interne, l'entropie...
%%
%%\vspace{0mm}
%%	
%%\end{frame}
%
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\subsubsection{Principes de la physique}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{frame}{Principes de la physique}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%
%\small
%
%Les principes de la physique décrivent les échanges avec l'extérieur pour les grandeurs physiques conservatives associées à un système matériel donné :
%
%\bigskip
%\pause
%
%\hspace*{5mm}
%\begin{minipage}{110mm}
%\begin{itemize}[<+-| alert@+>]
%\item[$\checkmark$]
%	masse : \quad $\mydot{M}_e = 0
%	\quad \Rightarrow \quad \color{rouge} \ddt{M} = 0$
%\item[$\checkmark$]
%	quantité de mouvement : \quad 
%	$\mydot{\myvec{Q}}_e = \myvec{F}\indice{ext $\rightarrow \mathcal{D}$}
%	\quad \Rightarrow \quad \color{rouge}
%	\ddt{\myvec{Q}} = \myvec{F}\indice{ext $\rightarrow \mathcal{D}$}$
%\item[$\checkmark$]
%	moment cinétique : \quad 
%	$\mydot{\myvec{L}}_e = \myvec{\mathcal{M}}\indice{ext $\rightarrow \mathcal{D}$}
%	\quad \Rightarrow \quad \color{rouge}
%	\ddt{\myvec{L}} = \myvec{\mathcal{M}}\indice{ext $\rightarrow \mathcal{D}$}$
%\item[$\checkmark$]
%	énergie totale : \quad 
%	$\mydot{E}_e = \mathcal{P}\indice{m, ext $\rightarrow \mathcal{D}$} 
%	+ \mathcal{P}\indice{th}
%		\quad \Rightarrow \quad \color{rouge} 
%		\ddt{E} = \mathcal{P}\indice{m, ext $\rightarrow \mathcal{D}$} 
%	+ \mathcal{P}\indice{th}$
%\item[]
%\end{itemize}
%\end{minipage}
%
%\vspace{20mm}
%
%\end{frame}
%
%
%%%==========================================================================================
%%\mysubsection{Formes utiles de bilan (à supprimer)}
%%%==========================================================================================
%%
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\begin{frame}{Bilan pour un fluide en écoulement}
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%
%%\small
%%
%%\textbf{Objectif :} écrire les équations de bilan pour un écoulement décrit par
%%
%%\medskip
%%
%%\begin{itemize}
%%\item
%%le champ (eulérien) de vitesse $\color{rouge}\myvec{u}(\myvec{x}, t)$ de l'écoulement,
%%
%%\item
%%le champ (eulérien) d'une grandeur conservative $\color{rouge}f(\myvec{x}, t)$ donnée.
%%
%%\item[]
%%Dans le cas où $f$ correspond à une grandeur intensive, on pourra lui associer, pour tout volume $V$ donné, la grandeur extensive $$\color{rouge}\mathcal{F}(t, V) \equiv \int_V f(\myvec{x}, t) \; dV$$ 
%%\end{itemize}
%%
%%\vspace{30mm}
%%
%%\end{frame}
%%
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\subsubsection{bilan intégral}
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\begin{frame}{Bilan intégral (ou \textsl{global}) : formulation lagrangienne}
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%
%%\small
%%
%%\textbf{Bilan lagrangien :} on considère un \textcolor{vert}{volume matériel} $\mathcal{D}(t)$  
%%\mytabbing{\textbf{Bilan lagrangien :}}
%%\textcolor{gris}{(on suit la matière dans son mouvement)}
%%$$
%%	\mathcal{F}(t, \mathcal{D}(t)) = \int_{\mathcal{D}(t)} f(\myvec{x}, t) \; dV
%%$$
%%
%%\begin{picture}(0, 0)(-80, 0)
%%	\put(0, 0){\includegraphics[width=25mm]{volume_materiel.png}}
%%	\put(0, 1){$\color{red}\mathcal{D}(t)$}
%%	\put(-5, 19){$\color{red}\mathcal{D}(t+dt)$}
%%\end{picture}
%%
%%\pause
%%
%%\begin{itemize}[<+->]
%%\item
%%	Bilan variationnel :
%%	$$
%%	d\mathcal{F} 
%%	\equiv 
%%	\mathcal{F}(t+dt, \mathcal{D}(t+dt)) - \mathcal{F}(t, \mathcal{D}(t)) 
%%	= 
%%	\delta \mathcal{F}_e
%%	$$
%%	soit encore :
%%	$$ 
%%	\int_{\mathcal{D}(t+dt)} f(\myvec{x}, t+dt) \; dV 
%%	-
%%	\int_{\mathcal{D}(t)} f(\myvec{x}, t) \; dV 
%%	= 
%%	\mydot{\mathcal{F}}_e dt
%%	$$	
%%	où $\delta \mathcal{F}_e = \mydot{\mathcal{F}}_e dt$ : quantité échangée avec l'extérieur pendant $dt$.
%%	\medskip
%%\item 
%%	Equation d'évolution : 
%%	
%%	\smallskip
%%	
%%	en divisant par $dt \rightarrow 0$ l'expression précédente, on obtient
%%	
%%	\smallskip
%%	
%%	\begin{equation}
%%	\mydot{\mathcal{F}} \equiv \ddt{\mathcal{F}} 
%%	= \color{rouge}
%%	\ddt{} \int_{\mathcal{D}(t)} f(\myvec{x}, t) \; dV
%%	=
%%	\mydot{\mathcal{F}}_e
%%	\label{eq:bilan_global_lagrangien}
%%	\end{equation}
%%\end{itemize}
%%
%%\vspace{5mm}
%%
%%\end{frame}
%%
%%
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\begin{frame}{Bilan intégral (ou \textsl{global}) : formulation eulérienne}
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%
%%\small
%%
%%
%%\textbf{Bilan eulérien :} on considère un \textcolor{vert}{volume de contrôle} fixe $\Omega$,
%%\mytabbing{\textbf{Bilan eulérien :}} 
%%de frontière $\partial \Omega$ et de normale sortante $\myvec{n}$.
%%
%%\medskip
%%
%%Soit $\mathcal{D}(t)$
%%le volume matériel coïncidant avec $\Omega$ à l'instant $t$ :
%%
%%\begin{picture}(0, 0)(-80, 5)
%%	\put(0, 0){\includegraphics[width=25mm]{volumes.png}}
%%	\put(0, 1){$\color{red}\mathcal{D}(t)$}
%%	\put(22, 1){$\color{blue}\Omega$}
%%	\put(-5, 19){$\color{red}\mathcal{D}(t+dt)$}
%%\end{picture}
%%
%%\pause
%%
%%\vspace{-1mm}
%%
%%\begin{itemize}[<+->]
%%\item
%%	Par le théorème de transport de Reynolds, \\ l'équation d'évolution précédente s'écrit :
%%	$$
%%	\ddt{} \int_{\mathcal{D}(t)} f(\myvec{x}, t) \; dV 
%%	=
%%	\mydot{\mathcal{F}}_e
%%	\quad \Rightarrow \quad
%%	\dpdt{} \int_{\Omega} f(\myvec{x}, t) \; dV 
%%	+ 
%%	\oint_{\partial \Omega} f(\myvec{x}, t) \myvec{u}(\myvec{x}, t)\cdot \myvec{n} \, dS
%%	=
%%	\mydot{\mathcal{F}}_e
%%	$$
%%	soit
%%	\begin{equation} \color{rouge}
%%	\dpdt{} \int_{\Omega} f(\myvec{x}, t) \; dV 
%%	=
%%	\mydot{\mathcal{F}}_e
%%	- \oint_{\partial \Omega} f(\myvec{x}, t) \;  \myvec{u}(\myvec{x}, t)\cdot \myvec{n} \, dS
%%	\label{eq:bilan_global_eulerien}
%%	\end{equation}
%%	
%%Le dernier terme s'interprète comme un terme supplémentaire d'échange ou de flux, 
%%\\
%%dit \textsl{advectif}, lié à la traversée de la frontière $\partial \Omega$ 
%%du \textcolor{vert}{système ouvert} $\Omega$ par des particules matérielles transportant avec elles
%%la quantité $f$. 
%%
%%\medskip
%%
%%\item
%%	Cette équation d'évolution peut aussi s'écrire sous la forme d'un bilan variationnel 
%%	\begin{eqnarray*}
%%		d\mathcal{F} & = &  \mathcal{F}(t+dt, \Omega) - \mathcal{F}(t, \Omega)
%%		\\ & =& 
%%		 \int_\Omega f(\myvec{x}, t+dt) \; dV - \int_\Omega f(\myvec{x}, t) \; dV
%% =		\mydot{\mathcal{F}}_e dt
%%	 	- \left (
%%		\oint_{\partial \Omega} f(\myvec{x}, t) \;  \myvec{u}(\myvec{x}, t)\cdot \myvec{n} \, dS
%%		\right ) \, dt
%%	\end{eqnarray*}
%%	où le dernier terme correspond à la quantité $f$ échangée 
%%	pendant $dt$ par flux de matière à travers la frontière $\partial \Omega$.
%%\end{itemize}
%%
%%\vspace{0mm}
%%
%%\end{frame}
%%
%%%\end{document}
%%
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\subsubsection{Bilan local}
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\begin{frame}{Bilan local (ou \textsl{différentiel})}
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%
%%\small
%%
%%\textbf{Objectif :} 
%%
%%\begin{center}
%%application des bilans intégraux précédents sur un volume \textcolor{vert}{infinitésimal}
%%$v \rightarrow 0$ :
%%
%%\medskip
%%
%%$$
%%\mathcal{F}(t, v) = \int_v \, f(\myvec{x}, t) \; dV \approx f(\myvec{x}, t) \, v
%%$$
%%
%%\bigskip
%%
%%\begin{picture}(0, 10)
%% \put(0, 10){\vector(0, -1){10}}
%%\end{picture}
%%
%%\bigskip
%%
%%dérivation des équations aux dérivées partielles
%%
%%correspondant aux bilans locaux ainsi obtenus
%%
%%\end{center}
%%
%%\vspace{20mm}
%%
%%\end{frame}
%%
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%%\begin{frame}{Bilans locaux lagrangien et eulérien}
%%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%% 
%%\small
%%
%%\textbf{Bilan lagrangien :}
%%
%%\medskip
%%
%%En notant $\mydot{f}_e$ le taux d'échange par unité de volume, 
%%la loi d'évolution lagrangienne pour le volume matériel
%%$\mathcal{D}(t)$ obtenue précédemment s'écrit :
%%	$$ 
%%	\ddt{} \int_{\mathcal{D}(t)} f(\myvec{x}, t) \; dV
%%	=
%%	\mydot{\mathcal{F}}_e
%%	= \int_{\mathcal{D}(t)} \mydot{f}_e \; dV
%%	$$ 
%%\pause
%%Si $\mathcal{D}(t)$ correspond à un volume matériel infinitésimal $v$ :
%%$$
%%\ddt{} \left (f v \right) = \mydot{f}_e v 
%%\quad \Rightarrow \quad
%%\ddt{f} v + f \ddt{v} = \mydot{f}_e v 
%%\quad \Rightarrow \quad
%%\ddt{f} + f \frac{1}{v} \ddt{v}= \mydot{f}_e
%%\quad \mbox{avec} \quad \dfrac{1}{v} \ddt{v} = \divergence \myvec{u}
%%$$
%%\pause
%%On en déduit l'équation locale 
%%en suivant la particule fluide dans son mouvement :
%%\begin{equation}
%%	\color{rouge}
%%	\ddt{f} + f\divergence \myvec{u} = \mydot{f}_e
%%	\label{eq:bilan_local_lagrangien}
%%\end{equation}
%%
%%\pause
%%\textbf{Bilan eulérien :}
%%
%%\medskip
%%
%%En remarquant que 
%%$
%%	\ddt{f} + f\divergence \myvec{u} 
%%	= 
%%	( \dpdt{f} + {\color{vert}\myvec{u} \cdot \gradient f } ) + {\color{vert} f\divergence \myvec{u}}
%%	= 
%%	\dpdt{f} + {\color{vert} \divergence ( f\myvec{u})},
%%$
%%\pause
%%on en déduit l'équation locale :
%%\begin{equation}
%%	\color{rouge}
%%	\dpdt{f} + \divergence ( f\myvec{u}) = \mydot{f}_e
%%	\label{eq:bilan_local_eulerien}
%%\end{equation}
%%
%%\medskip
%%\pause
%%
%%\textcolor{vert}{\sl Exercice :} retrouver cette équation locale en écrivant le bilan intégral en formulation eulérienne (\ref{eq:bilan_global_eulerien})
%%\mytabbing{\sl Exercice :} sur un volume de contrôle infinitésimal fixe $dx \times dy \times dz$.
%%
%%\end{frame}
%%
%
